蘋論： 正告林鄭：勿再挑起警民衝突 - 李平

蘋論：
正告林鄭：勿再挑起警民衝突 - 李平

從4.28反惡法遊行、六四維園燭光集會的人數創近年新高，到6.6法律界黑衣靜默遊行出現史上最強陣容，都可預見6.9反惡法遊行的人數將刷新近年紀錄。以過往50萬人大遊行順利進行的經驗而言，明日大遊行的秩序原本毋須多慮，但由於警方不接納民陣的遊行起步點和路線建議，又排斥示威者中途加入，更有汽油彈兇徒猖狂挑釁，難免令人擔心，林鄭月娥聲稱靠警隊一哥對付大型抗議，是否因此令警隊受壓而刻意壓縮示威空間，變相再挑起警民衝突。

林鄭寄望警方打壓示威者

香港主權移交後，規模最大的遊行當數2003年反對《基本法》23條立法、2014年要求2017年落實真普選的7.1遊行，主辦單位都聲稱參與人數超過50萬。相比之下，如今反對送中惡法的民意沸騰，國際社會的反彈猶強於當年，但中共、港共仍一意孤行。林鄭月娥前日出席監警會活動時就6.9遊行聲稱，相信警務處處長盧偉聰正就很快出現的大型抗議作準備，並公開說：「我靠你了，盧處長（I look to you，Commissioner Lo）。」

林鄭在公開場合的輕佻態度，表明她不思悔改，無意聽從民意撤回送中條例，反而寄望於警方打壓示威者，也顯示她正跟隨其仰慕的中共總書記習近平重回「階級鬥爭、一抓就靈」路線。林鄭早前指控，外部勢力介入令《逃犯條例》修訂議題提升至一國兩制層面。與此相應的是，中共在港喉舌不斷指摘反對勢力、外部勢力破壞修例，呼籲警方嚴正執法。

香港沒有普選的民主制度，但港人一向享有遊行示威的權利，也得到政府和警方的尊重。示威者的自律與警方的配合，令過往大型示威能夠和平、順利進行。但自梁振英政府發射87枚催淚彈對付示威者後，警民衝突事件頻生，警方阻撓示威活動、壓縮示威空間有成常態的趨勢。在6.9遊行前夕，林鄭對警隊一哥的要求，不是維護市民遊行示威的合法權利，而是要靠他擺平示威活動，何異於提升了前線警員與示威者衝突的風險？

警方堅持以維園中央草坪作為6.9遊行的集會和出發地點，要求遊行隊伍只能沿遊行路線西行線及電車路線前進，更要求參與遊行的市民不得從銅鑼灣附近道路中途加入，正如民陣所批評是要大石砸死蟹。

但願警方尊重示威者權利

警方要求市民不得中途加入，顯然不合常情。警方近年公佈的遊行人數，多有從維園出發人數及高𥧌人數，如2013、2014年7.1遊行的兩組數字分別為3.3萬、6.6萬及9.2萬、9.86萬，顯示中途加入的示威者不在少數。而今次有聯署反送中的新移民正計劃在灣仔修頓球場集合，中途加入遊行，警方是要阻止還是疏導？

不過，警方對遊行設限所面對的質疑，遠不及兇徒一日之間兩度針對警方掟汽油彈所引爆的陰謀論。是不是有人針對大遊行製造恐慌或刺激警方？警察衝鋒車為甚麼未即時追截兇徒車輛？警方明日會否以安全為由肆意截查示威者？

所幸，警方已截獲懷疑涉案汽車和男子。但願警方盡早釐清汽油彈兇徒的犯罪動機，避免不必要的猜測和恐慌。但願警方不因林鄭的施壓，而改變尊重示威者權利的心態，對遊行隊伍的疏導應更彈性，適時開放東行線予遊行隊伍，而非一味壓制遊行隊伍、阻止市民中途加入。但願6.9大遊行人數媲美2003年、2014年7.1遊行，又能和平、順利地前進和退場。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

689 係港獨之父 777係港獨之母

屌你老母臭系林鄭
好想佢死